\chapter{Propagator im allgemeinst möglichen Fall}\label{sec:allg}
In diesem Kapitel soll versucht werden, $p(x,t)$ für beliebiges $p(x,0)$ und bestimmte $F(x)$ zu berechnen.\\
Wir betrachten die Kraft
\eq{\label{eq:F(x)op}
F(x)\defin -\sum_{i=1}^m W_i\delta(x-x_i) + F_0
%% \begin{cases}
%%   F_i & x_i \leq x < x_{i+1}
%% \end{cases}
}
und zerlegen die Wahrscheinlichkeitsdichte:
\eq{\label{eq:pcases}
  p(x,t) \defin
  \begin{cases}
    p_i(x,t) & x_i < x < x_{i+1}
  \end{cases}
}
Im Folgenden betrachten wir entweder ein System mit periodischen Randbedingungen mit den Rändern $x_1$ und $x_{m+1}$ weshalb alle Stetigkeitsbedingungen die überall gelten auch zwischen $x_1$ und $x_{m+1}$ gelten oder wir betrachten ein System ohne periodische Randbedingungen. Im nichtperiodischen Fall ist $x_1=-\infty$ und $x_{m+1}=\infty$.\\
%Betrachten wir ein System mit periodischen Randbedingungen, so \glqq berühren\grqq{} sich $x_1$ und $x_{m+1}$, es gelten also alle Stetigkeitsbedingungen die überall gelten auch zwischen $x_1$ und $x_{m+1}$. Betrachten wir hingegen ein System ohne periodische Randbedingungen, so ist $x_1=-\infty$ und $x_{m+1}=\infty$.\\
Man beachte, dass im Allgemeinen weder
\eq{
  \sum_{i=1}^m W_i
}
noch
\eq{
  \int_{x_1}^{x_{m+1}} \diff{x}F(x)
}
verschwindet.\\
In jedem Abschnitt von $p(x,t)$ schreiben wir die Wahrscheinlichkeitsdichte als Faltung von $f_i(z)e^{\beta F_0 z/2}$ mit der in Abschnitt \ref{sec:shiftedgauss} gefunden Lösung für eine konstante Kraft:
\eq{\label{eq:pifi}
p_i(x,t) \defin \int_{-\infty}^\infty \diff{z} f_i(z)e^{\beta F_0 z/2}\frac{1}{\sqrt{4Dt \pi}}\exp\lou-\frac{(x-z-\mu F_0t)^2}{4Dt}\rou
}
Dieser Ansatz hat den Vorteil, dass die Fokker-Planck-Gleichung in den einzelnen Abschnitten für jedes $f_i(z)$ schon erfüllt ist und wir nur noch $f_i(z)$ so wählen müssen, dass die Anfangsbedingung und Stetigkeitsbedingungen erfüllt sind.\\
Wieso wir die Gauß-Funktion nicht mit $f_i(z)$, sondern mit $f_i(z)e^{\beta F_0 z/2}$ falten wird später klar werden.\\
Da die Gauß-Funktion mit der wir $f_i(z)e^{-\beta F_0 z}$ falten für $t\rightarrow 0$ gegen eine $\delta$-Funktion konvergiert ist die Anfangsbedingung äquivalent zu
\eq{\label{eq:fpanfang}
  f_i(z) &= 
  \begin{cases}
    p_i(z,0)e^{-\beta F_0 z/2} & x_i < z < x_{i+1}\\
    0 & x_i=z\lor x_{i+1}=z\\
    \text{unbekannt} & \text{sonst}
  \end{cases}\,.
}
%Der aufmerksame Leser wird sich wundern, wieso hier $x_i\leq z\leq x_{i+1}$ statt $x_i\leq z\leq x_{i+1}$ wie in \eqref{eq:pcases} steht. Genauer wird dies in Abschnitt \ref{sec:verylast} besprochen, doch wichtig für das Verständnis ist hier nur, dass wir mithilfe der Anfangsbedingungen $f_i(z)$ im Bereich $x_i\leq z\leq x_{i+1}$ bestimmen können.\\
Dass wir annehmen dürfen, dass $f_i(x_i)=f_i(x_{i+1})=0$ wird in Abschnitt \ref{sec:verylast} bewiesen. Der genaue Beweis ist jedoch für das Verständnis nicht wichtig, entscheidend ist zunächst nur, dass wir $f_i(z)$ im Bereich $x_i\leq z\leq x_{i+1}$ kennen.\\
Im Folgenden wollen wir versuchen mithilfe der Stetigkeitsbedingungen alle $f_i(z)$ im Bereich $-\infty < z<\infty$ zu bestimmen. Wir werden den Operator $\hat S$ kennenlernen, mit dessen Hilfe wir aus $f_i$ und $f_{i+1}$ in bestimmten Abschnitten, $f_i$ und $f_{i+1}$ in bestimmten anderen Abschnitten bestimmen können. Zunächst kennen wir $f_i(z)$ nur im Bereich $x_i\leq z\leq x_{i+1}$, doch mithilfe von sukzessivem Anwenden von $\hat S$ wollen wir so $f_i(z)$ auf ganz $\mathbb R$ bestimmen.\\
Man beachte, dass wenn es periodische Randbedingungen gibt, $p(x)$ und $F(x)$ nur im Bereich $x_1\leq x\leq x_{m+1}$ definiert sind, aber $f_i(z)$ auf ganz $\mathbb R$ definiert ist und im Allgemeinen nicht periodisch ist.\\
Da im Folgenden eine bestimmte Art von Skizze immer wieder in verschiedenen Variationen verwendet wird wollen wir sie an dieser Stelle in Abbildung \ref{fig:skizze1} einführen. In dieser Abbildung ist markiert welche Bereiche von $f_i(z)$ wir aus \eqref{eq:fpanfang} kennen.
\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) -- (14,0) ++ (0.5,0) node {$f_4(z)$};
    \draw (0,1) -- (14,1) ++ (0.5,0) node {$f_3(z)$};
    \draw (0,2) -- (14,2) ++ (0.5,0) node {$f_2(z)$};
    \draw (0,3) -- (14,3) ++ (0.5,0) node {$f_1(z)$};
    \draw (\xpa,-0.3) -- (\xpa,3.3);
    %\draw [ultra thick] (\xpa,3.3) -- (\xpa,2.7);
    \draw (\xpa,3.5) node {$x_1$};
    \draw (\xpb,-0.3) -- (\xpb,3.3);
    %\draw [ultra thick] (\xpb,3.3) -- (\xpb,1.7);
    \draw (\xpb,3.5) node {$x_2$};
    \draw (\xpc,-0.3) -- (\xpc,3.3);
    %\draw [ultra thick] (\xpc,2.3) -- (\xpc,0.7);
    \draw (\xpc,3.5) node {$x_3$};
    \draw (\xpd,-0.3) -- (\xpd,3.3);
    %\draw [ultra thick] (\xpd,1.3) -- (\xpd,-0.3);
    \draw (\xpd,3.5) node {$x_4$};
    \draw (\xpe,-0.3) -- (\xpe,3.3);
    %\draw [ultra thick] (\xpe,0.3) -- (\xpe,-0.3);
    \draw (\xpe,3.5) node {$x_5$};
    \draw [ultra thick] (\xpa,3) -- (\xpb,3);
    \draw [ultra thick] (\xpb,2) -- (\xpc,2);
    \draw [ultra thick] (\xpc,1) -- (\xpd,1);
    \draw [ultra thick] (\xpd,0) -- (\xpe,0);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Diese Skizze und Variationen dieser Skizze sollen im Folgenden genutzt werden um den Zusammenhang zwischen den $f_i$-Funktionen zu zeigen. Wir haben es hier beispielhaft für periodische Randbedingungen und $m=4$ gezeichnet. Die vier horizontalen Linien symbolisieren die vier $f_i(z)$ Funktionen, wobei sich hohe $z$-Argumente rechts und niedrige $z$-Argumente links befinden. Die fünf vertikalen Striche symbolisieren die Punkte $z=x_i$. Die dicken Abschnitte der $f_i$-Linien symbolisieren Bereiche in denen wir $f_i$ aus den Anfangsbedingungen aus \eqref{eq:fpanfang} kennen, die dünnen Abschnitte symbolisieren Bereiche in denen dies nicht so ist.}
  \label{fig:skizze1}
\end{figure}
\section{Die Verbindungsgleichung}
%Zunächst wollen wir eine einzelne Grenze zwischen zwei Abschnitten von $p(x,t)$ aus \eqref{eq:pcases} betrachten. Da wir sowohl ``normale'' Stetigkeitsbedingungen und die periodische Stetigkeitsbedingung betrachten wollen, ist es nötig dass wir statt von einer Sprung x-Koordinate von zwei x-Sprungkoordinaten
Zunächst wollen wir eine einzelne Grenze zwischen zwei Abschnitten von $p(x,t)$ betrachten. Da wir aus Abschnitt \ref{sec:stetig} wissen, dass $j(x,t)$ und $p(x,t)e^{\beta W(x,x_1,t)}$ stetig sind, folgen die Bedingungen:
\eq{\label{eq:plrsteady}
  p_r(x_r,t)e^{\beta W_r} &= p_{l}(x_{l+1},t)
}
\eq{\label{eq:jlrsteady}
  j_r(x_r,t) &= j_l(x_{l+1},t)
}
Wird eine \glqq normale\grqq{} Stetigkeitsbedingung betrachtet, ist $r=l+1$. Wird die periodische Randbedingung betrachtet, ist $r=1$ und $l=m$.\\
%Wird eine ``normale'' Stetigkeitsbedingung betrachtet, unterscheiden sich $x_l$ und $x_r$ nur um einen infinitesimalen Wert. Wird die periodische Randbedingung betrachtet, unterscheiden sich $x_l$ und $x_r$ um die Periodenlänge.
%Zunächst betrachten wir diese Stetigkeitsbedingung im Punkt $x_i$.\\
%bekommen wir an jeder Grenze zwischen zwei Abschnitten von $p(x,t)$ (und bei der periodischen Randbedingung) eine Gleichung der Form
\rech
\eq{
  p_i(x,t) &= \int_{-\infty}^\infty \diff{z} f_i(z)e^{\beta F_0 z/2}\frac{1}{\sqrt{4Dt \pi}}\exp\lou-\frac{(x-z-\mu F_0t)^2}{4Dt}\rou
  \\&=\int_{-\infty}^\infty \diff{z} f_i(x+z)e^{\beta F_0 (x+z)/2}\frac{1}{\sqrt{4Dt \pi}}\exp\lou-\frac{(z+\mu F_0t)^2}{4Dt}\rou
  \\&=\int_{-\infty}^\infty \diff{z}  f_i(x+z)e^{\beta F_0 (x+z)/2} \frac{1}{\sqrt{4Dt \pi}}\exp\lou-\frac{z^2}{4Dt} - \frac{z\mu F_0}{2D} - \frac{\mu^2F_0^2 t}{4D}\rou
\\&= \int_{-\infty}^\infty \diff{z}  f_i(x+z)e^{\beta F_0 x/2} \frac{1}{\sqrt{4Dt \pi}}\exp\lou-\frac{z^2}{4Dt} - \frac{\mu^2F_0^2 t}{4D}\rou
}
\eq{
\lou \beta F_0 - \partial_x \rou f_i(x+z)e^{\beta F_0 x/2} &= \beta F_0 f_i(x+z)e^{\beta F_0 x/2} - \beta F_0/2 f_i(x+z)e^{\beta F_0 x/2} - f_i'(x+z)e^{\beta F_0x/2}
\\&= \beta F_0/2f_i(x+z)e^{\beta F_0 x/2} - f_i'(x+z)e^{\beta F_0x/2}
}
%Diese beiden Gleichungen bilden das Zentrum dieser Rechnung und dieser Bachelorarbeit. Deshalb wollen wir an dieser Stelle die Struktur dieser Gleichungen untersuchen: Offensichtlich sind diese Gleichungen linear, dass heißt wenn
\enrech
Eine Substitution von $z\rightarrow z-x$ und Ausmultiplizierung des quadratischen Terms in \eqref{eq:pifi} führt uns auf
\eq{
  p_i(x,t) &= \int_{-\infty}^\infty \diff{z}  f_i(x+z)e^{\beta F_0 x/2} \frac{1}{\sqrt{4Dt \pi}}\exp\lou-\frac{z^2}{4Dt}- \frac{\mu^2F_0^2 t}{4D}\rou.
  \\ &\equiv c(t)\int_{-\infty}^\infty \diff{z}  f_i(x+z)e^{\beta F_0 x/2}\exp\lou-\frac{z^2}{4Dt}\rou.
}
Wobei $c(t)$ zwar von $t$, aber nicht von $x$ oder $i$ abhängig ist. Weil dieser Faktor auf beiden Seiten von \eqref{eq:plrsteady} und \eqref{eq:jlrsteady} vorkommt stört er uns nicht, da wir die Gleichungen durch ihn teilen können. Dies ist auch der Grund, wieso wir uns auf den Fall beschränkt haben, dass $F_0$ nicht von $i$ abhängig ist, denn sonst wäre $c$ von $i$ abhängig und es hätten nicht mehr beide Seiten in \eqref{eq:plrsteady} und \eqref{eq:jlrsteady} den selben $c$-Faktor.\\
Eine Substitution von $q\equiv z^2$ und $s\equiv 1/(4Dt)$ ergibt
\eq{ % q=z^2, dq/dz = 2z -> dz = dq/2z = dq/(2sqrt(q))
  p_i(x,t) &= c(t)\int_0^\infty \frac{\diff{q}}{2\sqrt{q}} (f_i(x+\sqrt q)+f_i(x-\sqrt q))e^{\beta F_0x/2}e^{-qs}
  \\&= c(t)\mathcal L_q\left[ \frac 1{2q}(f_i(x+\sqrt q)+f_i(x-\sqrt q))e^{\beta F_0 x/2}\right](s)\,.
}
Wobei $\mathcal L$ die Laplace-Transformation ist. Aufgrund des Laplacschen Eindeutigkeitsatzs folgt aus \eqref{eq:plrsteady}
\eq{\label{eq:psteady}
  %e^{\beta V_0}\lou f_r(x_{r}+z)e^{\beta F_0 x_r/2}+f_r(x_{r}-z)e^{\beta F_0 x_r/2} \rou &= f_l(x_{l+1}+z)e^{\beta F_0 x_{l+1}/2} + f_l(x_{l+1}-z)e^{\beta F_0 x_{l+1}/2}
  e^{\beta W_r}e^{\beta F_0(x_r-x_{l+1})/2}\lou f_r(x_{r}+z)+f_r(x_{r}-z) \rou &= f_l(x_{l+1}+z) + f_l(x_{l+1}-z)\,.
}
Da $j(x,t)$ als $(\mu F(x,t)-D\partial_x)p(x,t)$ definiert ist, führt eine ähnliche Rechnung von \eqref{eq:jlrsteady} zu
\eq{
  &\lou \beta F_0 - \partial_{x_r}\rou\lou f_r(x_{r}+z)e^{\beta F_0 x_r/2} +f_r(x_{r}-z)e^{\beta F_0 x_r/2} \rou \\= &\lou \beta F_0 - \partial_{x_{l+1}}\rou\lou f_{l}(x_{l+1}+z)e^{\beta F_0 x_{l+1}/2}+f_{l}(x_{l+1}-z)e^{\beta F_0 x_{l+1}/2} \rou\,.
}
Dies kann zu
\eq{\label{eq:jsteady}
  e^{\beta F_0(x_r-x_{l+1})/2}\lou \beta F_0/2 f_r(x_r+z)+\beta F_0/2 f_r(x_r-z)-f_r'(x_r+z)-f_r'(x_r-z)\rou &\\= \beta F_0/2 f_l(x_{l+1}+z) + \beta F_0/2 f_l(x_{l+1}-z) - f_l'(x_{l+1}+z) - f_l'(x_{l+1}-z)
}
umgestellt werden. \eqref{eq:psteady} und \eqref{eq:jsteady} werden im Folgenden als die Verbindungsgleichungen bezeichnet.